\chapter{État de l'art}
%Plusieurs techniques et méthodes ont été proposéés dans le but de préserver la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs. Dans ce chapitre nous présentons une revue de la littérature qui est divisée en deux partie, dans un premier temps nous presenterons quelques méthodes ou techniques necessaire pour avoir une bonne anonymisation et dans un deuxieme temps nous presenterons les differents modèles d'anonymisation ainsi que leurs avantages et inconvenients.
%des differentes approches existantes pour préserver la confidentialité et l'anonymation des utlisateurs.

\section{Introduction}
Plusieurs méthodes et modèles ont été proposés dans le but de préserver la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs. Ce chapitre est composé de trois sections principales. Dans la première section, nous allons présenter les différentes méthodes de protection de données, telles que, la généralisation, la suppression, la randomisation, etc. Dans la deuxième section, nous présenterons une revue des modèles de protection de données les plus modernes en matière de confidentialité, telles que, le $k$-anonymat, la $l$-diversité, la $t$-proximité, etc. Et pour chacune des méthodes et modèles nous présenterons les avantages et les inconvénients. Finalement, on ferra une synthèse résumant les deux premières sections.

%Plusieurs méthodes et modèles ont été proposées dans le but de préserver la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs. Dans ce chapitre nous présentons un rappel des concepts cléf liés à notre mémoire. Puis nous présentons une revue des méthodes et modèles les plus modernes en matière de confidentialité. Et pour chacun d'eux nous presenterons leurs avantages ainsi que leurs inconvenients.


%Plusieurs techniques et modèles ont été proposéés dans le but de préserver la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs. Dans ce chapitre nous présentons une revue de la littérature qui est divisée en deux parties, dans un premier temps nous presenterons les méthodes de proctection ou techniques necessaire pour avoir une bonne anonymisation et dans un deuxième temps nous presenterons les differents modèles d'anonymisation les plus connues à ce jour. A travers ces deux parties, pour chacune des techniques et modèles nous presenterons leurs avantages ainsi que leurs inconvenients.

%\section{Notions préliminaires}
%QI definition
%Type d'attage
%ect..

\section{Méthode de protection}
D'après la littérature consultée, nous avons pu remarquer qu'il existe deux types de méthode de protection de données. Les méthodes non perturbatrices qui réduisent la quantité d'information mise à la disposition des utilisateurs et les méthodes perturbatrices  qui altèrent les données initiales \cite{bergeat2014french}. Dans cette section nous dressons une liste non exhaustive des ces méthodes.

%\begin{table}[htbp]
%\centering
	%\includegraphics [width=7cm]{tableau1.png}
		%\caption{Table originale avant anonymisation %\cite{xiao2006personalized}}
%		\label{tab:nonAnonyme}
%\end{table}


\section{Méthodes non perturbatrices}

\subsection{La généralisation}
Dans la méthode de généralisation,  les valeurs des QI sont remplacées par des valeurs moins spécifiques mais cohérentes sur le plan sémantique. Ensuite, toutes les valeurs des QI d’un groupe seraient généralisées à l’ensemble du groupe \cite{ghinita2010anonymous}. Par exemple, si dans la colonne «âge» d'une personne la valeur est de 19 ans, nous pouvons la remplacer par une plage telle que [11, 20] ans, afin de réduire le risque d'identification voir tableau (\ref{tab:generalisation}).

\begin{table}[htbp]
\centering
	\includegraphics [width=7cm]{tableau01.png}
		\caption{Exemple montrant la généralisation de l'attribut âge}
		\label{tab:generalisation}
\end{table}



\subsubsection{Avantages et inconvénients de cette méthode}
D'après \cite{wang2004bottom}, la généralisation est l’une des méthodes d'anonymisation les plus utilisées et l’un des principaux avantages de cette approche, c'est qu'elle préserve la «véracité» de l’information, rendant les données publiées significatives au niveau de l’enregistrement. 
Cependant, en raison de la grande dimensionnalité des QI et du nombre d'élément possible, il est probable que la méthode de généralisation entraîne une perte d'information extrêmement élevée et qui rendra les données inutiles \cite{ghinita2008anonymization}. C'est-à-dire, pour que la généralisation soit efficace, les enregistrements d'un même compartiment doivent être proches les uns des autres, de manière à ne pas perdre trop d'information.

%\subsubsection{Faiblesses}
%Selon \cite{ghinita2008anonymization}, en raison de la grande dimensionnalité du QI et du nombre d'élément possible, il est probable que la méthode de généralisation entraîne une perte d'information extrêmement élevée et qui rendra les données inutiles. C'est-à-dire, pour que la généralisation soit efficace, les enregistrements d'un même compartiment doivent être proches les uns des autres, de manière à ne pas perdre trop d'informations.

%Dans la méthode de généralisation, les valeurs d'attribut sont généralisées à une plage afin de réduire la granularité de la représentation. Par exemple, si dans colonne la valeur de l'age d'une personne est de 19 ans, nous pouvons le remplacer par une plage telle que [11, 20] ans, afin de réduire le risque d'identification.

%meme article que avantage de generalisation
%Au lieu de randomiser les données, les généraliser rend les informations moins précises. Le regroupement de valeurs continues et la suppression de valeurs sont des exemples de cette approche. Par rapport à la randomisation, la généralisation présente plusieurs avantages. Premièrement, il préserve la «véracité» de l’information, rendant les données publiées significatives au niveau de l’enregistrement. Cette fonctionnalité est souhaitable dans l'exploration de données exploratoire et visuelle où les décisions sont souvent prises en fonction de l'examen des enregistrements. En revanche, les données randomisées ne sont utiles qu'au niveau agrégé tel que la moyenne et la fréquence. Deuxièmement, les préférences peuvent être incorporées à travers les hiérarchies taxonomiques et le destinataire des données peut être informé de ce qui a été fait aux données afin que le résultat puisse être interprété correctement. La généralisation a été utilisée pour obtenir l'anonymat dans les systèmes Datafly [10] et µ-Argus [6]. Leurs travaux ne considèrent pas la classification ou une utilisation spécifique des données publiées. En fait, la distorsion des données était simplement mesurée par le nombre de niveaux hiérarchiques montés [6]. Chaque itération a sélectionné l’attribut ayant le plus grand nombre de valeurs distinctes dans la



\subsection{La suppression}
Dans la méthode de suppression, la valeur de l'attribut est complètement supprimée. Cette méthode exclut certains attributs QI appelés aussi valeurs aberrantes des micro-données \cite{peddapunnaiahanonymizing}. La suppression peut se faire de deux manière: la suppression est dite globale, quand on supprime une ou plusieurs lignes dans leurs totalité et la suppression locale, quand on remplace la donnée originale dans la table par une marque soit par des «*» ou des «?» \cite{cox1980suppression}. Par exemple dans le tableau \ref{tab:suppressionGeneralisation}, la valeur de l'attribut QI «nom» a été supprimée pour chaque personne, il s'agit d'une suppression globale.
\begin{table}[htbp]
    \centering
    \includegraphics [width=7cm]{tableau02.png}
    \caption{Exemple montrant la suppression globale de l'attribut nom}
    \label{tab:suppressionGeneralisation}
\end{table}

\subsubsection{Avantages et inconvénients de cette méthode}
La méthode de suppression réduit le risque d'identification grâce à l'utilisation d'enregistrements publics, tout en réduisant la précision des applications sur les données transformées, et cette réduction est appliquée uniquement que sur les informations des individus qui posent problèmes \cite{samarati1998protecting}. Cependant, il n'existe pas un modèle ou une technique qui permet de définir quels attributs conserver et quels supprimer, de ce fait la difficulté de cette technique réside dans le choix des attributs à supprimer \cite{cox1980suppression}. 

%elle réduit l’information apportée par les données que pour les individus qui posent problème.

%\subsubsection{Faiblesses}
%Il n'existe pas un modèle ou une technique qui permet de définir quels attributs à conserver et ceux à supprimer, de ce fait la difficulté de cette technique réside dans le choix des attributs à supprimer \cite{cox1980suppression}.  



%Ci-dessous un tableau avec les attributs age et code postal généralisés et l'attribut nom a été supprimé.  

%\subsection{L'échantillonnage}


\subsection{La pseudonymisation}
Dans la méthode de pseudonymisation, les identités réelles (nominatives) des personnes sont remplacés par des pseudo-identifiants qui ne peuvent pas être liées directement à leurs identités nominatives correspondantes. Pour des raisons de confidentialité, if faut éviter de stocker des informations personnelles dans le jeu de données pseudonymisé. Et une base de données pseudonymisée doit contenir au moins deux tableaux, l'un dans lequel toutes les informations personnelles sont conservées et l'autre qui conserve les pseudonymes et les données pseudonymisées \cite{riedl2008pseudonymization}.

%Comme il est nécessaire, pour des raisons de confidentialité, d'éviter de stocker des informations personnelles dans le jeu de données pseudonymisé, une base de données pseudonymisée doit contenir au moins deux tableaux, l'un dans lequel toutes les informations personnelles sont conservées et l'autre qui conserve les pseudonymes et les données pseudonymisées \cite{riedl2008pseudonymization}.


%Deux techniques 
%1- Remplacer l'identifiant initial par une simple incrémentale
%2- Appliquer une fonction de hachage sur l'identifiant initial.


\subsubsection{Avantages et inconvénients de cette méthode}
Selon \cite{claerhout2005privacy}, la pseudonymisation est utile dans les scénarios de collecte de données où de grandes quantités de données provenant de sources différentes sont rassemblées pour le traitement statistique et l'exploration de données (par exemple, des études de recherche). Cependant, une utilisation négligente de la technologie de pseudonymisation pourrait créer un faux sentiment de protection de la vie privée. Le danger réside principalement dans la séparation des identifiants et de la charge utile. Il convient de s’assurer que les données utiles ne contiennent aucun champ susceptible d’entraîner une ré-identification indirecte, c’est-à-dire une nouvelle identification basée sur le contenu (information), et non sur les identifiants \cite{claerhout2005privacy}. Par conséquent, nous pouvons dire que la pseudonymisation ne donne pas un niveau de protection suffisamment élevé car la combinaison d’autres champs peut permettre de retrouver les individus concernés.

%\subsubsection{Faiblesses}
% Une utilisation négligente de la technologie de pseudonymisation pourrait créer un faux sentiment de protection de la vie privée. Le danger réside principalement dans la séparation des identifiants et de la charge utile. Il convient de s’assurer que les données utiles ne contiennent aucun champ susceptible d’entraîner une ré-identification indirecte, c’est-à-dire une nouvelle identification basée sur le contenu (information), et non sur les identifiants \cite{claerhout2005privacy}. Par conséquent, nous pouvons dire que la pseudonymisation ne donne pas un niveau de protection suffisamment élevé car la combinaison d’autres champs peut permettre de retrouver les individus concernés.
 
 %Le 2 octobre 2006, Netflix, le plus grand service de location de DVD en ligne au monde, a annoncé le prix Netflix d'un million de dollars pour l'amélioration de son service de recommandation de films . La société a publié un jeu de données contenant plus de 100 millions d'évaluations de films, efféctuées par plus de 480 milles  abonnés de Netflix entre décembre 1999 et décembre 2005.
%\cite{narayanan2006break}, des chercheurs en sécurité ont réussi à montrer qu’à partir de ce fichier, ils étaient possible de retrouver certains individus en recoupant leurs appréciations sur trois films et leurs dates avec des appréciations identiques faites aux mêmes dates, disponibles dans la base. Par conséquent, nous pouvons dire que la pseudonymisation ne donne pas un niveau de protection suffisamment élevé car la combinaison d’autres champs peut permettre de retrouver les individus concernés.

%Si le remplacement ou la suppression de l’identifiant individuel initial est nécessaire pour protéger des données confidentielles, il n’est pas suffisant. En effet, il est souvent possible d’identifier la personne recherchée, même si le fichier ne contient pas d’identifiant directs, grâce à d’autres informations très identifiantes également présentes dans la base. 

%La société américaine Netflix, qui offre un service de location en ligne de DVD et permet ensuite à ses utilisateurs de noter les films qu’ils ont visionnés (ces appréciations permettant ensuite à Netflix de recommander des films en fonction des goûts de ses clients), a également connu des problèmes de sécurité se soldant par un procès de la part de ses utilisateurs.





%.3. Degré d’efficacité des techniques d’anonymisation.Rendre impossible l’identification d’une personne ne consiste pas en la seule suppression des éléments directement identifiants la concernant. Il existe en effet une série de procédés permettant d’exploiter un ensemble de données afin d’identifier un ou des individus.L’appréciation du degré d’efficacité d’une technique d’anonymisation s’apprécie en imaginant qu’une personne malveillante pourrait procéder à des recoupements relevant de ces trois situations : • L’individualisation : correspond à la possibilité d’isoler une partie ou la totalité des enregistrements identifiant un individu dans l’ensemble de données ;• La corrélation : consiste dans la capacité de relier entre eux, au moins, deux enregistrements se rapportant à la même personne concernée ou à un groupe de personnes concernées (soit dans la même base de données, soit dans deux bases de données différentes).Si une attaque permet d’établir (par exemple, au moyen d’une analyse de corrélation) que deux enregistrements correspondent à un même groupe d’individus, mais ne permet pas d’isoler des individus au sein de ce groupe, la technique résiste à l’« individualisation », mais non à la corrélation ;• L’inférence : est la possibilité de déduire, avec un degré de probabilité élevé, la valeur d’un attribut à partir des valeurs d’un ensemble d’autres attributs.Une solution résistant à ces trois risques offrirait par conséquent une protection fiable contre les tentatives de réidentification, même si aucune technique n’est infaillible.

\section{Méthodes perturbatrices}
\subsection{La randomisation}
La méthode de randomisation est une technique d'exploration de données préservant la confidentialité dans laquelle un bruit est ajouté aux données afin de masquer la valeur des attributs des enregistrements. Le bruit ajouté est suffisamment important pour que des valeurs d'enregistrement individuelles ne puissent pas être récupérées \cite{aggarwal2008general}. Le bruit peut être introduit soit en ajoutant ou en multipliant des valeurs aléatoires aux enregistrements numériques  soit en supprimant des items réels et en ajoutant des fausses valeurs à l’ensemble des attributs \cite{agrawal2000privacy}.

\subsubsection{Avantages et inconvénients de cette méthode} 
L’un des principaux avantages de la méthode de randomisation est qu’elle est relativement simple, ne nécessite pas de connaître la distribution des autres enregistrements dans les données. La méthode de randomisation peut être implémentée au moment de la collecte des données on n'a pas besoin d'un serveur de confiance qui contient toutes les données d'origine pour pouvoir exécuter le processus d'anonymisation \cite{aggarwal2008general}. Cependant, cet avantage entraîne certaines faiblesses, car elle traite tous les enregistrements de la même manière. Par conséquent, les enregistrements de valeurs aberrantes sont plus susceptibles d'attaques publicitaires que les enregistrements de régions plus denses dans les données. \cite{aggarwal2007randomization} a démontré que l'utilisation de documents accessibles au public peut compromettre gravement la protection de la vie privée dans les cas de gros volume de données. Afin d'éviter cela, il faut faire preuve de plus de détermination en ajoutant du bruit à tous les enregistrements des données, par contre, cela va réduire l'utilité des données à des fins d'exploration.
%Ce n'est pas le cas d'autres méthodes telles que k-anonymity, qui nécessitent la connaissance d'autres enregistrements dans les données.

%Par conséquent, la méthode de randomisation peut être implémentée au moment de la collecte des données et ne nécessite pas l'utilisation d'un serveur de confiance contenant tous les enregistrements d'origine pour pouvoir exécuter le processus d'anonymisation. Bien que cela constitue un avantage de la méthode de randomisation, elle entraîne également certaines faiblesses, car elle traite tous les enregistrements de la même manière, quelle que soit leur densité locale. Par conséquent, les enregistrements de valeurs aberrantes sont plus susceptibles d'attaques publicitaires que les enregistrements de régions plus denses dans les données [10]. Pour vous protéger contre cela, vous devrez peut-être faire preuve de plus de détermination en ajoutant du bruit à tous les enregistrements des données. Cela réduit l'utilité des données à des fins d'exploration.

%\subsubsection{Faiblesse}
%Certes on a pas besoin d'un serveur de confiance contenant tous les enregistrements d'origine pour pouvoir exécuter le processus d'anonymisation. Cependant, cet avantage entraîne certaines faiblesses, car elle traite tous les enregistrements de la même manière. Par conséquent, les enregistrements de valeurs aberrantes sont plus susceptibles d'attaques publicitaires que les enregistrements de régions plus denses dans les données. \cite{aggarwal2007randomization} a démontré que l'utilisation de documents accessibles au public peut compromettre gravement la protection de la vie privée dans les cas de grande dimension. Afin d'éviter cela, il faut faire preuve de plus de détermination en ajoutant du bruit à tous les enregistrements des données, par contre, cela va réduire l'utilité des données à des fins d'exploration.

%Le fait que la méthode de randomisation ne nécessite pas l'utilisation d'un serveur de confiance contenant tous les enregistrements d'origine pour pouvoir exécuter le processus d'anonymisation, cet avantage entraîne certaines faiblesses, car elle traite tous les enregistrements de la même manière. Par conséquent, les enregistrements de valeurs aberrantes sont plus susceptibles d'attaques publicitaires que les enregistrements de régions plus denses dans les données. \cite{aggarwal2007randomization} a démontré que l'utilisation de documents accessibles au public peut compromettre gravement la protection de la vie privée dans les cas de grande dimension.Pour nous protéger de cela, il faut faire preuve de plus de détermination en ajoutant du bruit a tous les enregistrements des données, effectivement cela va réduire l'utilité des données à des fins d'exploration.

%Pour vous protéger contre cela, vous devrez peut-être faire preuve de plus de détermination en ajoutant du bruit à tous les enregistrements des données. Cela réduit l'utilité des données à des fins d'exploration.

\subsection{L'échange, permutation ou la technique de «Swapping»}
Nous notons que l'ajout de bruit dans les données n'est pas la seule technique pouvant être utilisée pour perturber les données. Une méthode apparentée est celle de l'échange de données, qui a été proposé pour la première fois par Tore Dalenius et Steven Reiss (1978)  comme une méthode de préservation de la confidentialité dans un ensemble de données qui contient des variables catégorielles. L'idée de base de la méthode est de transformer une base de données en échangeant des valeurs de variables sensibles entre des enregistrements individuels. Les enregistrements sont échangés de manière à maintenir des comptes de fréquence ou marginaux d'ordre inférieur \cite{fienberg2004data}. 


%L'échange de données a été proposé pour la première fois par Tore Dalenius et Steven Reiss (1978) comme méthode de préservation de la confidentialité dans des ensembles de données contenant des variables catégorielles. L'idée de base de la méthode est de transformer une base de données en échangeant des valeurs de variables sensibles entre des enregistrements individuels. Les enregistrements sont échangés de manière à maintenir des comptes de fréquence ou marginaux d'ordre inférieur. Une telle transformation protège à la fois la confidentialité en introduisant une incertitude sur les valeurs de données sensibles et maintient des inférences statistiques en préservant certaines statistiques résumées des données. 

\subsubsection{Avantages et inconvénients de cette méthode} 
L'un des avantages de cette technique est que les totaux marginaux d'ordre inférieur des données sont entièrement préservés et ne sont absolument pas altérés. Par conséquent, certains types de calculs d'agrégats peuvent être effectués exactement sans porter atteinte à la confidentialité des données \cite{fienberg2004data}. Il est important de savoir que que cette technique ne suit pas le principe général de la randomisation qui permet de perturber la valeur d'un enregistrement indépendamment des autres enregistrements. Par contre, selon \cite{fienberg2004data}, il est difficile d'identifier les échanges de données appropriés dans des bases de données volumineuses. C'est-à-dire que le problème d'identification d'un nombre suffisant de swaps pour protéger chaque valeur de la base de données s'avère peu pratique du point de vue du calcul.

%\subsubsection{Faiblesses}
% Selon \cite{fienberg2004data}, il est difficile d'identifier les échanges de données appropriés dans des bases de données volumineuses. C'est-à-dire que le problème d'identification d'un nombre suffisant de swaps pour protéger chaque valeur de la base de données s'avère peu pratique du point de vue du calcul. 
 
 %D'après \cite{fienberg2004data}, il est difficile d'identifier les échanges de données appropriés dans des bases de données volumineuses en raison de la publication de données tabulées. C'est-à-dire que le problème d'identification d'un nombre suffisant de swaps pour protéger chaque valeur de la base de données s'avère peu pratique du point de vue du calcul. 


\subsection{La micro-agrégation}
La micro-agrégation est une famille de techniques de SDC pour les micro-données en continu. La micro-agrégation repose sur le fait que les règles de confidentialité en vigueur autorisent la publication de jeux de micro-données si les enregistrements correspondent à des groupes de $k$ personnes ou plus, aucun individu ne dominant (contribuant trop au groupe) et $k$ étant une valeur seuil. L'application stricte de ces règles de confidentialité conduit à remplacer les valeurs individuelles par des valeurs calculées sur de petits agrégats (micro-agrégats) avant la publication. C'est le principe de base de la micro-agrégation. Pour obtenir des micro-agrégats dans un ensemble de micro-données comportant $n$ enregistrements, ceux-ci sont combinés pour former des groupes de taille égale à $k$. Pour chaque attribut, la valeur moyenne sur chaque groupe est calculée et sert à remplacer chacune des valeurs d'origine. Les groupes sont formés en utilisant un critère de similarité maximale. Une fois la procédure terminée, les enregistrements (modifiés) résultants peuvent être publiés. La partition $k$ optimale (du point de vue de la perte d'informations) est définie comme celle qui maximise l'homogénéité au sein du groupe; plus l'homogénéité intra-groupe est élevée, plus la perte d'information est faible, car la micro-agrégation remplace les valeurs d'un groupe par le centre de gravité du groupe \cite{domingo2008survey}. 
\begin{exmp}
Nous allons à titre  d'exemple appliquer le principe de base de la micro-agrégation  à l'attribut «âge». Premièrement à partir du tableau original \ref{tab:casierJudiciaireNonAnonyme} nous avons trié les enregistrements selon l'attribut «âge» en formant des groupes dont chaque groupe doit contenir au moins trois enregistrement comme le montre le tableau \ref{tab:partition} . Ensuite nous allons remplacer la valeur de l'attribut âge pour chaque enregistrement par la valeur de la moyenne de chaque groupe comme le montre le tableau \ref{tab:mircroagregation}.
\end{exmp}

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \includegraphics [width=5cm]{tableau5.png}
    \caption{Exemple montrant la division des enregistrement en groupes homogènes selon l'attribut âge}
    \label{tab:partition}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \includegraphics [width=5cm]{tableau6.png}
    \caption{Exemple montrant le remplacement de chaque valeur de l'attribut âge par la valeur de la moyenne du groupe}
    \label{tab:mircroagregation}
\end{table}




\subsubsection{Avantages et inconvénients de cette méthode}
La micro-agrégation est l’une des méthodes les plus utilisées car elle offre un bon compromis entre simplicité et qualité et elle peut être utilisée comme alternative à la généralisation \cite{soria2016big}. Cependant, la plupart des algorithmes de micro-agrégation actuellement disponibles ont été conçus pour fonctionner avec de petits ensembles de données, alors que la taille des bases de données actuelles augmente constamment. La manière habituelle de résoudre ce problème consiste à partitionner de gros volumes de données en fragments plus petits qui peuvent être traités en un temps raisonnable par les algorithmes disponibles. Cette solution est appliquée au détriment de la qualité~\cite{sole2012efficient}.
%\subsubsection{Faiblesses}
%La plupart des algorithmes de microagrégation actuellement disponibles ont été conçus pour fonctionner avec de petits ensembles de données, alors que la taille des bases de données actuelles augmente constamment. La manière habituelle de résoudre ce problème consiste à partitionner de gros volumes de données en fragments plus petits qui peuvent être traités en un temps raisonnable par les algorithmes disponibles. Cette solution est appliquée au détriment de la qualité \cite{sole2012efficient}.

 
 %La microagrégation est l’une des méthodes les plus utilisées car elle offre un bon compromis entre simplicité et qualité. Malheureusement, la plupart des algorithmes de microagrégation actuellement disponibles ont été conçus pour fonctionner avec de petits ensembles de données, alors que la taille des bases de données actuelles augmente constamment. La manière habituelle de résoudre ce problème consiste à partitionner de gros volumes de données en fragments plus petits qui peuvent être traités en un temps raisonnable par les algorithmes disponibles. Cette solution est appliquée au détriment de la qualité \cite{sole2012efficient}.


%Par conséquent, cette technique peut être utilisée en combinaison avec d'autres frameworks tels que k-anonymity, à condition que le processus d'échange permette de préserver les définitions de la confidentialité pour ce modèle.

\section{Modèles de protection des données}
 Il existe plusieurs modèles qui utilisent les méthodes de protection perturbatrices et non perturbatrices pour pouvoir contrecarrer les attaques que peuvent subir les données, que nous avons présenté dans le chapitre \ref{generalite}. Dans cette section, nous allons présenter les modèles les plus cités dans la littérature, à savoir, le $k$-anonymat, la $l$-diversité, la $t$ proximité et la confidentialité $\epsilon$-différentielle. 
 
 %sont Plusieurs modèles de protection de la vie privée ont été proposées dans la littérature et, qui utilisent les méthodes de protéction pertubatrices et non pertubatrices décrit dans la section précédente. Pour pouvoir les contrer les differentes type d'attaques que nous avons présenté dans le chapitre 2, 
 
 %en utilisant les méthodes de protection présenté ci-dessus. Dans cette section, nous avons sélectionné quatre (4) modèles les plus cités dans la littérature à savoir le $k$-anonymat, la $l$-diversité, la $t$ proximité et la $\delta$-présence. 
%Suite aux attaques présentées dans le chapitre précédant, il existe plusieurs modèles de protection de la vie privée qui ont été proposées dans la littérature pour pouvoir les contrer en utilisant les méthodes de protection présenté ci-dessus. Dans cette section, nous avons sélectionné quatre (4) modèles les plus cités dans la littérature à savoir le $k$-anonymat, la $l$-diversité, la $t$ proximité et la $\delta$-présence. 
\subsection{Le $k$-anonymat}
\begin{definition}
Soit $T$($ A_{1} $,...,$A_{n}$) une table et QI un quasi-identifiant qui lui est associé. On dit que $T$ satisfait à l’anonymat par rapport à QI si chaque séquence de valeurs dans $T$[QI] apparaît au moins avec $k$ occurrences dans $T$[QI] \cite{prasser2014benchmark}.
\end{definition}

%\cite{sweeney2002k}

 Le modèle $k$-anonymat a été proposé par Sweeney  qui le réalise en utilisant deux techniques que nous avons vues précédemment : la généralisation et la suppression \cite{wang2009survey}. Le $k$-anonymat est le modèle de confidentialité le plus répandu. Sa principale exigence est que chaque sortie des données doit être telles que chaque combinaison de valeurs de QI puisse être indistinctement associée à au moins $k$ individus \cite{samarati2001protecting}. À titre d'exemple, on peut dire que le tableau \ref{tab:2-anonymat}, satisfait le 2-anonymat parce que chaque séquence des QI «âge» et «sexe», contient au moins 2 occurrences. Tandis que  le tableau \ref{tab:2-NonAnonymat}, ne satisfait pas le 2-anonymat à cause de l'occurrence unique du dernier enregistrement. 
 
 
  
 \begin{table}[htbp]
    \centering
    \includegraphics [width=8cm]{tableau7.png}
    \caption{Exemple de tableau 2-anonymisé}
    \label{tab:2-anonymat}
\end{table}

  \begin{table}[htbp]
    \centering
    \includegraphics [width=8cm]{tableau8.png}
    \caption{Exemple de tableau qui ne satisfait pas le 2 anonymat}
    \label{tab:2-NonAnonymat}
\end{table}
 
%La satisfaction de l'exigence de k-anonymat nécessite de savoir combien d'individus ont publié chaque correspondance de tuple. Cette information ne peut être connue précisément qu'en liant explicitement les données publiées aux données disponibles en externe
\subsubsection{Avantages et inconvénients de ce modèle}
 En $k$-anonymat, il est difficile pour un attaquant de déterminer l’identité des individus en collectant les données contenant des informations personnelles. Chaque diffusion de données contient toutes les combinaisons de valeurs de QI et est appariée indistinctement à au moins $k$-1 répondants (formant une classe d'équivalence) \cite{sweeney2002achieving}.
L'un des principaux avantages de la méthode $k$-anonymat c'est qu'elle vise à protéger les ensembles de données contre les attaques par lien d'enregistrements \cite{prasser2014benchmark}. Cependant, même lorsqu’on prend le soin d’identifier les QI, une solution respectant le $k$-anonymat  peut rester vulnérable à certaines attaques, plus particulièrement les attaques par homogénéité et les attaques par connaissances de base. \cite{sweeney2002k}. Prenons l'exemple du tableau \ref{tab:2-anonymat}, qui satisfait le 2-anonymat, supposons que l'adversaire connaisse la victime nommée Pierre, connaissant le sexe de Pierre (Masculin) et son âge (39 ans) il peut donc conclure que Pierre a commis un meurtre au premier degré facilement vue que l'attribut sensible «casier judiciaire» est le même pour la classe d'équivalence à laquelle appartient Pierre. Donc il y a toujours un risque pour que l’anonymat d’une personne soit compromis par la collecte d’informations à partir de différentes sources car le modèle $k$-anonymat se concentre uniquement sur les QI et non sur les AS. Pour remédier à cette limitation du $k$-anonymat,~\cite{machanavajjhala2006diversity} a introduit le modèle $l$-diversité. 
%\subsubsection{Inconvénients}
 %Même lorsque l’on prend soin d’identifier les QI, une solution respectant l’anonymat k peut rester vulnérable à certaines attaques comme les attaques par liens d'attribut. A titre d'exemple
 
 %Même lorsqu’on prend le soin d’identifier les QI, une solution respectant le $k$-anonymat  peut rester vulnérable à certaines attaques, plus particulièrement les attaques par homogénéité et les attaques par connaissances de base. \cite{sweeney2002k}. Prenons l'exemple du tableau \ref{tab:2-anonymat}, qui satisfait le 2-anonymat, supposons que l'adversaire connaisse la victime nommée Pierre, connaissant le sexe de Pierre (Masculin) et son âge (39 ans) il peut donc conclure que Pierre a commis un meurtre au premier degré facilement vue que l'attribut sensible »casier judiciaire» est le même pour la classe d'équivalence qu'appartienne Pierre. Donc il y a toujours un risque pour que l’anonymat d’une personne soit compromis par la collecte d’informations à partir de différentes sources car le modèle $k$-anonymat se concentre uniquement sur les QI et non sur les AS. Pour remédier à cette limitation du $k$-anonymat, \cite{machanavajjhala2006diversity} a introduit le modèle $l$-diversité. 
 
 
 
 
 %Même avec de telles mesures de protection, il y a toujours un risque pour que l’anonymat d’une personne soit compromis par la collecte d’informations à partir de différentes sourcesA titre d'exemple
 
  %Un ensemble de données est k-anonyme si, en ce qui concerne les quasi-identificateurs, chaque élément de données ne peut pas être distingué d'au moins k - 1 autres éléments de données [17] (formant une classe d'équivalence).


\subsection{La $l$-diversité}
\begin{definition}
Une classe d'équivalence est dite $l$-diversité s'il existe au moins $l$ valeurs «bien représentées» pour l'attribut sensible. Une table est dite $l$-diversité si chaque classe d'équivalence de la table a $l$-diversité~\cite{machanavajjhala2006diversity}.
\end{definition}

Le modèle $l$-diversité a été conçu pour traiter certaines faiblesses du modèle $k$-anonymat, car protéger les identités au niveau des $k$-individus n’équivaut pas à protéger les valeurs sensibles correspondantes, en particulier lorsque les valeurs sensibles sont homogènes au sein d’un groupe. Pour ce faire, le concept de diversité intra-groupe de valeurs sensibles est mis en avant dans le cadre de l'anonymisation \cite{machanavajjhala2006diversity}. 

%Par exemple, le tableau \ref{tab:3-diverses} satisfait le $3$-anonymes et $3$-diverses car chaque classe d'équivalence contient au moins une valeur distinct de l'AS »casier judiciaire». 


  \begin{table}[htbp]
    \centering
    \includegraphics [width=8cm]{tableau9.png}
    \caption{Exemple de tableau 3-anonymes et 3-diverses}
    \label{tab:3-diverses}
\end{table}

\subsubsection{Avantages et inconvénients de ce modèle}
 L'un des avantages de la diversité est qu'elle garantit la confidentialité même lorsque le propriétaire de données ne sait pas quel type de connaissances possède l'adversaire. L'idée principale derrière la $l$-diversité est l'exigence que les valeurs des attributs sensibles soient bien représentées dans chaque groupe \cite{machanavajjhala2006diversity}. Par exemple, le tableau \ref{tab:3-diverses} satisfait le $3$-anonymes et $3$-diverses car chaque classe d'équivalence contient au moins une valeur distincte de l'AS «casier judiciaire». Par contre, selon \cite{li2007t}, l'un des problèmes avec la $l$-diversité est qu'elle est limitée face aux attaques par similarité, et elle n'assure pas la protection contre les attaques par inférences probabilistes dont celles par dissymétrie (par exemple, imaginez que la proportion de répondants qui ont commis un meurtre dans le groupe est beaucoup plus élevée que dans l'ensemble de données). Un adversaire peut obtenir des informations sur un attribut sensible à condition de disposer d'informations sur la distribution globale de cet attribut. Pour surmonter les inconvénients de ce modèle, \cite{li2007t} a introduit la $t$-proximité.

%\subsubsection{Inconvénients}
%Selon \cite{li2007t}, l'un des problèmes avec la $l$-diversité est qu'elle est limitée face aux attaques par lien d'attributs plus particulièrement les attaques par similarité, et elle n'assure pas la protection contre les attaques par inférences probabilistes dont celles par dissymétrie. Un adversaire peut obtenir des informations sur un attribut sensible à condition de disposer d'informations sur la distribution globale de cet attribut. Pour surmonter les inconvénients de la $l$-diversité, \cite{li2007t} a introduit la $t$-proximité.

%Ninghui Li
%Pour traiter certaines faiblesses de ce modèle, un autre modèle appelé $t$-proximité a été introduit par \cite{li2007t}.

%Par exemple, si la victime se trouve dans une classe d'équivalence ou les AS sont sémantiquement similaires.

%propre mot (C'est a dire que plus la diversité des valeurs des attributs sensibles est importante, plus la menace d’atteinte à la vie privée via ce type d’attaques est amoindrie. Cependant, pour des adversaires beaucoup plus expérimentés, la l-diversité n'assure pas la protection contre les attaques par similarité et les attaques par inférences probabilistes (« probabilistic inference attacks ») dont celles par dissymétrie. 

%Si on avait dans chaque occurences de casier en rapport avec des meurtre l'adversaire saura que Patrick a commis un meurtre.

%Pour resourdre ce probleme contre les attaques par inferences probabiliste d'ou le modèles t-proximité. A faire......)

%similarity attacks et des skewness attacks.

%Un autre problème des méthodes de préservation de la vie privée en général est qu’elles assument effectivement que tous les attributs sont catégoriques; l'adversaire apprend ou non quelque chose de sensible. Bien sûr, en particulier avec les attributs numériques, être proche de la valeur suffit souvent \cite{li2007t}.
\subsection{La $t$-proximité}
\begin{definition}
Une classe d'équivalence est dite $t$-proximité si la distance entre la distribution d'un attribut sensible de cette classe et la distribution de l'attribut dans la table entière n'est pas supérieure à un seuil $t$. Une table est dite $t$-proximité si toutes les classes d'équivalence ont $t$-proximité \cite{li2007t}. \end{definition}

%$t$-proximité utilise la fonction EMD pour mesurer la distribution de fréquence des attributs sensibles des données accessibles au public avec la distribution du groupe QI et exige que la proximité soit dans les limites de $t$.

Le modèle $t$-proximité exige que la distribution d’un attribut sensible dans une classe d’équivalence soit proche de la distribution de cet attribut dans la table globale (c’est-à-dire la distance entre deux distributions ne doivent pas dépasser un seuil $t$). Afin d’intégrer les distances entre les valeurs des attributs sensibles, la métrique EMD, permet de mesurer la distance entre deux distributions. Cela limite efficacement la quantité d'informations spécifiques qu'un attaquant peut apprendre \cite{li2009closeness}.
%plus de detail dans \cite{li2009closeness}. 


%En outre, afin d’intégrer les distances entre les valeurs des attributs sensibles, nous utilisons la métrique de la distance de déplacement de la Terre [14] pour mesurer la distance entre les deux distributions.


\subsubsection{Avantages et inconvénients de ce modèle}
Selon \cite{rebollo2009t}, le modèle $t$-proximité a tendance à être plus efficace que plusieurs d'autres méthodes d'exploration de données préservant la confidentialité pour le cas des attributs numériques. Il permet de surmonter les attaques par similarité et les attaques par dissymétrie. Cependant, selon \cite{kiran2012survey}, il n'y a aucune procédure informatique qui a été spécifiée pour atteindre cette proximité, chaque attribut est généralisé indépendamment. Et différents niveaux de protection ne peuvent pas être spécifiés pour les attributs sensibles. Les attaques par lien d'attribut ne peuvent pas être empêchées sur les attributs sensibles numériques. L'inconvénient le plus important est que plus $t$ est petit, plus les données se dégradent, car la distribution des valeurs sensibles doit être identique dans tous les groupes QI.
%\subsubsection{Inconvénients}
%Selon \cite{kiran2012survey}, il n'y a pas de procédure standard pour imposer la $t$-proximité. Et que chaque attribut est généralisé indépendamment. Différents niveaux de protection ne peuvent pas être spécifiés pour les attributs sensibles. Les attaques par lien d'attribut ne peuvent pas être empêché sur les attributs sensibles numérique. L'inconvénient le plus important est que plus $t$ est petit, plus les données se dégrade considérablement, car la distribution des valeurs sensibles doit être identique dans tous les groupes QI.

%\subsection{$\delta$-présence}
\subsection{La confidentialité $\epsilon$-différentielle }
\begin{definition}
 Une fonction aléatoire $k$ donne la confidentialité 
$\epsilon$-différentielle si, pour tous les ensembles de 
données $D_{1}$, $D_{2}$ tels que l’un puisse être obtenu 
de l’autre en modifiant un seul enregistrement et que tous 
les ensembles $S \subset Plage(k)$ 

\centerline{$Pr(k (D_{1})\in S) \leq exp(\epsilon) * Pr (k (D_{2}) \in S)$ \cite{domingo2015t}.}

%Soit une table publique externe $P$ et une table privée $T$, on dit que $\delta$-présence est valable pour une généralisation $T^{*}$ de $T$, avec $\delta$ = ($\delta_{min}$, $\delta_{max}$) si $\delta_{min} \leq P (t \in T | T^{*})\leq \delta_{max}$ $ \forall$ $t \in P$ \cite{nergiz2007hiding}.

\end{definition}
La confidentialité $\epsilon$-différentielle a beaucoup retenu l'attention ces dernières années en tant que modèle général de protection des informations personnelles utilisées et divulguées à des fins secondaires. Ce modèle permet de protéger les résultats des requêtes dans une base de données et  il a également été proposé comme modèle approprié pour les données sur la santé \cite{dankar2012application}. Pour protéger les informations sensibles des personnes, la confidentialité différentielle ajoute systématiquement un nombre aléatoire généré à partir d’une distribution spéciale centrée sur zéro aux résultats de toutes les requêtes de données. Le «bruit» (la valeur aléatoire ajoutée) garantit que l’inclusion ou l’exclusion d’une personne de la base de données ne peut affecter de manière significative les résultats des requêtes \cite{bambauer2013fool}. Le modèle confidentialité $\epsilon$-différentielle permet de  contrecarrer les attaques probabilistes et les attaques par lien de tables \cite{dwork2011differential}.  

\subsubsection{Avantages et inconvénients de ce modèle}
La confidentialité $\epsilon$-différentielle tente de garantir que même si un adversaire a toutes les connaissances de base sur la victime dans un ensemble de données, il ne sera pas en mesure de faire la distinction entre la présence et l'absence de la victime. \cite{dankar2012application}. En d’autres termes, la présence d’un individu est protégée quelles que soient les connaissances de base de l’attaquant. Cependant, selon \cite{bambauer2013fool}, la confidentialité différentielle dans sa forme pure, n'a aucune chance d'être appliquée à grande échelle. Et, dans sa forme la plus détendue, elle n’est ni différente, ni meilleure par rapport aux autres modèles. Il faut donc, montrer une volonté d'assouplir la norme de confidentialité différentielle afin de traiter des requêtes complexes.

%La confidentialité $\epsilon$-différentielle tente de garantir que la suppression ou l'ajout de tout enregistrement dans la base de données ne modifie pas trop le résultat d'une analyse \cite{dankar2012application}. Un En d’autres termes, la présence d’un individu est protégée quelles que soient les connaissances de base de l’attaquant.
%\subsubsection{Inconvénients}



%Suite à l'examen de ces di?érentes techniques, nous avons pu constater lesavantages et les inconvénients de chacune d'entre elles. Nous avons vu qu'il n'y avait pas de technique meilleure ou moins bonne qu'une autre mais que chacune d'elle trouvait son utilité en fonction du contexte et des données à anonymiser. De plus, cette analyse nous a permis de constater que la majorité des techniques étaient irréversibles. En e?et, si nous examinons le tableau de la ?gure 3.16 récapitulant lestechniques classi?ées selon les catégories et les formes d'anonymisation (à l'exception de la forme d'anonymisation inversible trop spéci?que au secteur d'activité médicale), nous constatons que la seule méthode réversible dispo- nible est le chi?rement. Ce tableau est révélateur de deux constatations : premièrement, le choix en matière d'anonymisation réversible est pour l'heure limité. Deuxièmement, nous constatons que peu importe la méthode utilisée (appauvrissante, dégrandante ou non), celle-ci s'avère être irréversible. Il faut également noter que ces techniques peuvent être appliquées de concert. Nous pourrions en e?et avoir une combinaison de méthodes appau- vrissantes, dégradantes et non dégradantes pour satisfaire une demande d'ano- nymisation bien spéci?que. A?n de nous en rendre compte, nous allons exami- ner un modèle d'anonymisation, k-anonimity et ses dérivés, pour montrer l'uti- lisation combinée de plusieurs techniques d'anonymisation. Ce modèle nous permettra également de mettre en évidence certains problèmes ou contraintes non perceptibles à la lecture des techniques précédemment analysées.

%Dans ce chapitre, nous avons premièrement examiné en détail, la méthode d'anonymisation principale, k-anonymity, qui, malgré quelques faiblesses consti- tue un bon point de départ pour une anonymisation. Deuxièmement, nous avons analysé la méthode l-diversity qui, tout en se basant sur la précédente, s'est intéressée à donner de la diversité aux di?érents attributs sensibles dans chaque classe d'équivalence. Troisièmement, nous avons étudié le modèle t- closeness, qui a approfondi le modèle l-diversity jusqu' à o?rir une diversité dans toute la table. Quatrièmement, nous avons examiné d'autres méthodes pour les bases de données transactionnelles mais aussi pour les données mises à jours. Nous avons constaté que ces di?érents modèles utilisaient de nombreuses techniques exposées dans le chapitre 3 et que cette combinaison pouvait être e?cace dans certains cas de ?gure. L'implémentation algorithmique de la mé- thode principale nous a permis de dresser une liste non exhaustive de divers algorithmes. Nous avons constaté que certains algorithmes étaient optimaux et d'autres complets. Il en ressort néammoins qu'aucun modèle n'a pu assurer une ?abilité à 100% et reste vulnérable à di?érentes attaques.


%Le problème de l’anonymisation des données, en vue d’assurer leur innocuité tout en permettant une analyse poussée, reste un problème ouvert. Même s’il existe des solutions pour garantir une certaine protection des données d’un individu (confidentialité différentielle), celles-ci sont difficiles à mettre en œuvre dans tous les domaines. Aussi, et même si elles ne permettent pas de réduire totalement le risque, on pourra de manière pratique recourir à des techniques de k-anonymat et l-diversité. En revanche, contrairement à ce que peut laisser penser son nom, la pseudonymisation n’est pas une technique d’anonymisation à proprement parler, et ne doit pas être utilisée en tant que telle. Enfin, notons que de nombreux chercheurs, dont les équipes d’Alex Pentland aux Etats-Unis, ou Philippe Pucheral en France, préconisent d’utiliser la décentralisation du traitement des données, pour lutter entre autres contre le problème du croisement de données à l’insu des personnes concernées. Décentraliser les données signifie que chaque personne concernée par les données gère elle même leur stockage dans un serveur personnel de données (par exemple dans un espace personnel sur le cloud, ou dans du matériel sécurisé à son domicile) et autorise ou refuse les traitements. En effet, puisque l’anonymisation parfaite n’existe pas, il est fondamental que l’utilisateur soit bien informé sur le modèle utilisé, ses performances et ses risques, et qu’il puisse adhérer, en connaissance de cause, aux traitements effectués.

%Ce chapitre nous a permis de faire un tour d’horizon succinct sur l’anonymisation des micro-données. Nous nous sommes focalisés sur la publication de micro-données. Il en ressort que le choix de techniques est guidé par le type de modèle de protection de la vie privée que l’on souhaite mettre en œuvre ainsi que par le domaine d’applicabilité des techniques. Un modèle de protection de la vie privée est défini pour contrer un ou plusieurs scénarios d’attaque. Cet état de l’art est une première étape de validation et d’instanciation du modèle ci-après (voir Figure 6), lequel modèle pourra être utilisé comme composant d’un outil d’aide au choix d’une technique d’anonymisation.


\section{Synthèse}

  \begin{table}[htbp]
    \centering
    \includegraphics [width=14cm]{methodeprotection.png}
    \caption{Méthodes de protection avec leurs formes d'anonymisation}
    \label{tab:methodeprotection}
\end{table}
Dans ce chapitre,  premièrement nous avons présenté les méthodes de protection de données perturbatrices et non perturbatrices. Elles sont dites perturbatrices quand elles réduisent la quantité d'information mise à la disposition des utilisateurs, et non perturbatrices, quand les données initiales sont altérées. Le tableau \ref{tab:methodeprotection}, permet d'avoir un récapitulatif des méthodes de protection de données avec leur formes d'anonymisation. Notre analyse nous a permis de voir que la plupart des méthodes de protection de données étaient irréversibles à l'exception de la pseudominisation qui permet retrouver les données d’origine. En effet, la pseudominisation permet d'avoir au moins deux tableaux, l'un dans lequel on conserve toutes les informations personnelles et l'autre qui conserve les données speudonymisées. Deuxièmement, nous avons vu que les méthodes de protection de données sont utilisées par plusieurs modèles de protection de données, qui permettent de contrer un ou plusieurs types d'attaques. Ces attaques ont été présentées dans le chapitre \ref{generalite}. Le  tableau \ref{tab:modeleprotection}, permet de catégoriser les modèles de protection de données en fonction des types d'attaques auquels ils peuvent faire face.
  \begin{table}[htbp]
    \centering
    \includegraphics [width=14cm]{modeleprotection.png}
    \caption{Modèles de protection de données avec les modèles d'attaques}
    \label{tab:modeleprotection}
\end{table}
Troisièmement, nous avons vu que le modèle $k$-anonymat, vise à empêcher la ré-identification des enregistrements en masquant chaque enregistrement original dans un groupe de $k$ enregistrement anonymes indiscernables. Le modèle $k$-anonymat ne permet pas de contrer les attaques par lien d'attributs, plus particulièrement les attaques par homogénéité et les attaques par connaissances de base. Il permet uniquement de nous protéger contre les attaques par lien d'enregistrements. Quatrièmement nous avons vu que le modèle $l$-diversité est une extension du $k$-anonymat, il veille à ce que dans chaque classe d'équivalence, chaque attribut ait au moins $l$ valeurs différentes, il permet de contrer les attaques par lien d'enregistrements et certaines attaques par lien d'attributs mais ne nous protège pas contre les attaques par similarité, ni les attaques par dissymétrie. Cinquièmement, nous avons vu le modèle $t$-proximité, ce modèle a approfondi le modèle $l$-diversité en exigeant que la distribution d’un attribut sensible dans une classe d’équivalence soit proche de la distribution de cet attribut dans la table globale. Nous avons constaté que le modèle $t$-proximité permet de contrer les attaques par lien d'attributs et les attaques par inférences probabilistes. Enfin, nous avons présenté le modèle de confidentialité $\epsilon$-différentielle, ce modèle cherche à limiter le gain de connaissances entre des ensembles de données qui diffèrent d'un individu à l'autre. Ce modèle permet de protéger les résultats des requêtes dans une base de données. Et, il permet de nous protéger contre les attaques par lien de tables et les attaques par inférences probabilistes. Cependant, ce modèle dans sa forme pure n'a aucune chance d'être appliquée a grande échelle. 

Suite aux avantages et inconvénients de chaque modèles, nous pouvons conclure que le choix d’une technique ne suffit pas pour protéger l'anonymat et la confidentialité des utilisateurs. En effet, il n'y a pas une technique qui permet de protéger la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs à 100\%. Il n'existe pas de techniques meilleure ou moins bonne qu'une autre, mais en fonction du type d'attaque, chaque technique trouve son utilité. Vu l'importance de protéger la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs, il est crucial de proposer des solutions avantageuses afin de minimiser le risque de divulgations d'informations personnelles. 

Dans le cadre de notre projet, pour pouvoir anonymiser correctement les données, nous allons à partir d'une certaine démarche de conception, appliquer de concert les méthodes et modèles de protection de données. Le chapitre suivant, présente notre méthode de conception. Et, le chapitre cinq présente la mise en oeuvre de cette démarche de conception à partir d'un service livré par une plateforme mobile. 
%Cependant, une combinaison entre plusieurs de ces techniques avec une certaine démarche de conception serait efficace.



%Il n’existe pas non plus de méthode qui puisse concrétiser le processus d’anonymisation de données tout en offrant des aides à la prise de décision.


%Comme on l’a vu plus haut, le choix d’une technique ne suffit pas.

%Suite à l'examen de ces di?érentes techniques, nous avons pu constater lesavantages et les inconvénients de chacune d'entre elles. Nous avons vu qu'il n'y avait pas de technique meilleure ou moins bonne qu'une autre mais que chacune d'elle trouvait son utilité en fonction du contexte et des données à anonymiser

%k-anonymity est un modèle de diffusion de microdonnées (enregistrements individuels) qui vise à empêcher la ré-identification des enregistrements en masquant chaque enregistrement original dans un groupe de k enregistrements anonymes indiscernables.tandis que la confidentialité ε-différentielle cherche à limiter le gain de connaissances entre des ensembles de données qui diffèrent d'un individu à l'autre. Les deux modèles sont souvent présentés comme antagonistes: les partisans de la vie privée différentielle considèrent l'anonymat k comme une notion de vie privée à l'ancienne qui n'offre que de faibles garanties en matière de divulgation d'informations (ils soutiennent que générer une »table bruyante» fournissant en toute sécurité des réponses précises à des requêtes arbitraires est pas faisable [11]), alors que les détracteurs de la confidentialité ε-différentielle critiquent l’utilité limitée des sorties privées ε-différentiellement [24, 2]. Dans cet article, nous montrons que t-closeeness (une des extensions de l'anonymat k) et la confidentialité ε-différentielle s'avèrent être fortement liés quand il s'agit de



%La l-diversité étend le k-anonymat pour faire en sorte qu'il ne soit plus possible d'obtenir des résultats certains au moyen d'attaques par inférence, en veillant à ce que dans chaque classe d'équivalence, chaque attribut ait au moins l valeurs différentes. Si cette technique permet de bien se prémunir de tentatives de révélation par inférence quand les valeurs des attributs sont bien distribuées, il faut souligner qu'elle n'empêche pas les fuites d'information si les attributs au sein d'un segment sont distribués de manière inégale. La l-diversité se prête dans ce cas à des attaques par révélation d'attribut (risque de corrélation).

 %Nous constatons que la proximité t protège contre la divulgation d'attributs, mais ne traite pas de la divulgation de l'identité. Ainsi, il peut être souhaitable d’utiliser simultanément la proximité t et l’anonymat k. De plus, il convient de noter que t-closeeness traite des attaques d'homogénéité et de connaissances de base sur l'anonymat k, non pas en garantissant qu'elles ne peuvent jamais se produire, mais en garantissant que si de telles attaques peuvent se produire, des attaques similaires peuvent se produire même avec une table entièrement généralisée. Comme nous l’avons déjà dit, c’est ce que nous pouvons faire de mieux si nous voulons publier les données

%t-Closeeness est un modèle de confidentialité récemment défini pour l'anonymisation des données. Un ensemble de données est réputé satisfaire à la proximité si, pour chaque groupe d'enregistrements partageant une combinaison d'attributs clés, la distance entre la distribution d'un attribut confidentiel dans le groupe et la distribution de l'attribut dans l'ensemble de données n'est plus qu'un seuil t. Ici, nous définissons une mesure de protection de la vie privée en termes de théorie de l'information, similaire à t-closeeness. Ensuite, nous utilisons les outils de cette théorie pour montrer que notre mesure de protection de la vie privée peut être obtenue par la méthode de post-randomisation (PRAM) pour le masquage dans le cas discret et par une forme d’ajout de bruit dans le cas général.




%La généralisation et la suppression remplacent les valeurs de description spécifique, généralement les attributs QID, par une description moins spécifique. L'anatomisation et la permutation désassocient la corrélation entre QID et les attributs sensibles en regroupant et en découpant les valeurs sensibles dans un groupe de qid. La perturbation déforme les données en ajoutant du bruit, en agrégeant des valeurs, en échangeant des valeurs ou en générant des données synthétiques basées sur certaines propriétés statistiques des données d'origine. Nous décrivons ci-dessous ces opérations d'anonymisation en détail. \cite{fung2010introduction}

%Les techniques SDC [14] (par exemple, recodage global, suppression, codage supérieur et inférieur, microagrégation) spécifient des transformations de données ayant pour but de limiter le risque de divulgation. Cependant, en général, ils ne spécifient aucun mécanisme permettant d'évaluer quel est le risque de divulgation restant dans les données transformées. D'un autre côté, les modèles de confidentialité (tels que k-anonymat [24], l-diversité [18], t-closeeness [17], k-anonymat probabiliste [28]) spécifient certaines propriétés. que le jeu de données doit satisfaire pour limiter les risques de divulgation, mais laisse ouverte la technique SDC à utiliser pour satisfaire ces propriétés. En ce sens, les modèles de confidentialité semblent plus attrayants. La réalité, toutefois, est que la plupart des modèles de confidentialité ont été conçus pour protéger un seul jeu de données d'origine statique. Il existe donc plusieurs limitations importantes dans leur application aux paramètres Big Data \cite{soria2016big}.


%L’approche de randomisation protège les données des clients en leur permettant de modifier arbitrairement leurs enregistrements avant de les partager, en supprimant de vraies informations et en introduisant du bruit. Le bruit peut être introduit soit en ajoutant ou en multipliant des valeurs aléatoires aux enregistrements numériques \cite{agrawal2000privacy} soit en supprimant des items réels et en ajoutant des fausses valeurs à l’ensemble des attributs. Pour protéger l’identité des individus lors de la publication d’informations sensibles, les détenteurs de données chiffrent ou suppriment souvent les identifiants explicites, tels que les noms et les numéros de sécurité uniques. Cependant, dans cette approche les données non chiffrées ne garantissent pas l’anonymat. La méthode de dissimulation séquentielle \cite{aggarwal2008general} est nécessaire pour dissimuler des motifs sensibles qui peuvent autrement être extraits de données publiées, sans affecter sérieusement les données et les motifs intéressants non sensibles \cite{gkoulalas2011revisiting}. Le masquage séquentiel est un problème difficile, car les séquences ont plus de sémantique composite que les ensembles d’items, et réclament des solutions efficaces qui offrent une grande utilité. La généralisation consiste à remplacer une valeur par une valeur moins spécifique (généralisée) mais sémantiquement fiable. Par exemple, l’âge de la personne pourrait être généralisé à un éventail tel que les jeunes, l’âge mûr et l’âge adulte sans précision, de manière à réduire le risque d’identification \cite{wang2009survey}. La suppression implique de réduire l’exactitude des applications et ne libère aucune information. En utilisant cette méthode, elle réduit le risque de détection exacte. Le modèle k-anonymat a été proposé par Sweeney \cite{sweeney2002k} qui réalise l’anonymat k en utilisant la généralisation et la suppression \cite{wang2009survey}, en k-anonymat, il est difficile pour un imposteur de déterminer l’identité des individus en collectant les données contenant des informations personnelles. Chaque diffusion de données contient toutes les combinaisons de valeurs de quasi-identifiants et est appariée indistinctement à au moins k-1 répondants \cite{sweeney2002achieving} . Même avec de telles mesures de protection, il y a toujours un risque pour que l’anonymat d’une personne soit compromis par la collecte d’informations à partir de différentes sources.


%Il n’existe pas non plus de méthode qui puisse concrétiser le processus d’anonymisation de données tout en offrant des aides à la prise de décision.



 %\newpage
%\chapter*{} \null
%\newpage
